   

你好，我是尹会生。欢迎你来到《Python自动化办公实战课》，在接下来的3个月时间里，我们一起通过办公自动化来提升工作效率。

工作15年来，我在游戏公司做过技术总监，也在新浪网做过技术经理，负责公司运维平台建设和相关工具的开发工作，几乎每天都在和Linux打交道。

在这门课之前，我已经在极客时间开设了两门视频课程：[《零基础学 Python》](https://time.geekbang.org/course/intro/100008801)和[《Linux实战技能100讲》](https://time.geekbang.org/course/intro/100029601)，为Python语言的初学者和运维工程师、开发工程师提供系统化的课程，目的就是解决他们在学习、实践中遇到的80%的问题。

目前，这两门课程已经有3万多名同学加入学习了。看到这些内容能够切实地帮助同学们解决他们的问题，我非常开心，也很受鼓舞。

所以，这次我又为你带来了《Python自动化办公实战课》这门专栏课程。我总结了工作这些年来切身经历的、经常被问到的办公效率低下问题，以及对应的解决方案，我会把它们全部分享给你。

希望你学完这门课，能够**告别重复、机械的工作，提高工作效率，同时也能把时间花在刀刃上，去提升自己的核心竞争力**。

说到这里，你脑中是不是回忆起了一幕幕的低效工作场景：

*   需要对Excel文件中的内容进行拆分和合并，你要一个个手动拆分再合并；
*   文件夹里有大量图片需要重命名，你不得不挨个儿点击一张张图片，再重新命名；
*   网络中有大量新闻和图片需要下载，你就要手动把每个网页另存为文件；
*   需要把数据快速生成自己想要的图形，一个一个图形参数来设置；
*   需要让计算机在凌晨执行任务，你只能让闹钟在半夜把自己叫醒，人工执行，观察执行结果；
*   ……

这些工作其实难度都不大，但它们有一个共同的特点，就是**重复、机械的手工劳动，非常耗费时间和精力**。实际上，我们换一种方法，就可以快速完成这些工作，节省数倍的时间。如你所想，这些都是我要通过这门课帮助你解决的问题。

那具体怎么解决呢？

解决这些低效问题，我的思路是什么？
-----------------

其实，我们现在的办公环境，已经基本实现自动化了，Word、Excel、邮件、思维导图等各种各样的工具都非常顺手，表格的合并拆分、使用快捷键进行文件的各种操作等各种技巧也是随手一搜就能得到。但相应的问题也就来了，我们怎么用好这些工具、怎么内化这些技巧呢？

静下心来想一下，现在我们掌握的绝大多数办公工具和技巧，都是基于计算机的。那这个问题，就可以用计算机的思维从根儿上去解决了。所以，我们不妨引入《设计模式》的思路：**代码封装得越“高级”，解决的问题就越具体；越深入计算机底层，解决的问题就越通用。**

如果你暂时不理解这句话的意思也没关系，只需要明白这样一点就可以：**要想快速提高办公效率，解决方法不在各种小技巧和小软件，而在于理解底层逻辑，以及加快人和计算机的交互过程**，能够高效地解决输入（格式转换）、输出（格式统一）、控制（内容处理）、运算（查找、替换）、存储（文件保存和绘图），自然就能解决大部分的效率问题。

只要对计算机的体系结构稍有了解，你就会听说过冯 · 诺依曼结构：计算机由运算器、控制器、存储器、输入设备和输出设备这五部分组成。所以，我们解决用好自动化办公工具和技巧的方法，和经典的冯 · 诺依曼结构是相吻合的，就是**理解计算机的底层逻辑，从而提升我们和计算机交互的效率**。

![](assets/31d27299457149a8aad12b4a806f973f.jpg)-
![](assets/7ab9b3c8f8e14ad4bff516b856a93743.jpg)

说到这里，我可以给你分享一段我的工作经历。我曾经维护过日活超过3亿用户的微博私信平台，你可以看看我是怎么用计算机的思维，来提高自己和团队的工作效率的。

我们在一个业务模块中，需要批量替换200台服务器中的软件配置，而且每个服务器都有一个文件，需要将第五行内容, 由原有的接口版本v1统一替换成v2。

面对这样的需求，其实有很多挑战在里面。第一个是替换的实效性，如果手动替换接口版本，由于服务器过多，用户就有可能访问到还没来得及替换的接口上，如后就有可能看到自己的消息是已读状态，一刷新页面，又变成了消息未读。第二个就是服务器数量很多，手动替换还没做完，下一个需求就接着来了。第三，手动替换这么多服务，非常容易出现拼写错误，也就是我们常说的手误，导致你要再花更多的时间来排捉Bug。

这样很低效对不对？如果使用Python的话，我们就可以从3个方面来提升效率。

第一，用Python程序代替一个个的手动操作，实现文字内容的替换，这样就会解放人力，你的工作压力会减轻很多。-
第二，我可以通过Python批量控制服务器，让服务器自动完成这些工作。-
第三个就是灵活性方面的优化了, 我们可以让这段程序定时运行，又可以让它们能够同时运行，从一个一个执行，到五个五个执行。

这三方面的优化，我在课程中都会为你讲解到。

你可能会问，编程语言有那么多，比如Java、Go等等，我为什么要选择Python呢？或者说，为什么我会认为，Python非常适合用来提升我们的工作效率呢？如果你不会Python，可以学这门课吗？

不要着急，我来和你说下Python语言的几个特点，你就能明白了。

为什么选择用Python来解决？
----------------

**首先，Python的用法非常简洁、灵活，就像汉语、英语这类自然语言一样容易理解和使用**。世界著名程序员、软件开源运动旗手埃里克·雷蒙（Eric S. Raymond）在《如何成为一名黑客》中说道：

> 如果你不懂任何计算机语言，我建议从 Python 入门。它设计整洁，文档良好，对初学者很友好。

Python用法简单，但是对于初学者，尤其是没有Python基础的话，那该怎么来学这门课呢？其实这也是我在设计这门课时重点考虑的一个问题。所以**不用担心，我为你准备好了0基础的学习路径**。

**第一，导读是整个课程的基石**。导读部分我会为你讲解Python最基础且最重要的五大语法部分，让你对Python有一个初步的了解，能够看懂基本的Python代码。这也是你入门Python学习的第一步。

同时，导读在整个课程中会起到一个引领的作用。其中的语法知识我会在之后的课程中讲解，所以在学习时如果有不懂的话，仍然可以回过头来看导读部分。

**第二，一定要动手来操作**，毕竟看一遍我的操作，跟你自己操作是不一样的。

**第三，如果你有时间的话，我还建议你去抄写每一段代码**。要知道，看一遍课程和把看的东西写出来的感觉是完全不一样的。这个建议我在之前的《零基础学Python》这门课中也提过，很多用户反映学习效果确实不错，提升速度很快。

问题都是在不断学习中解决掉的，所以最后我也建议你遇到问题不怕畏惧，跟着课程来慢慢学习就行了。

其次，**Python的扩展库很丰富，可以满足非常多的复杂场景的需求，能够替代非常多的手工操作**。这也是Python相对于其他编程语言的一大优势。

目前，Python的扩展库已经覆盖了文件、声音、视频、数据科学、深度学习等众多行业。通过这些扩展库，我们可以用Python连接Excel、Word、邮件等常用办公组件，轻松应对各类工作场景，不用自己手动写很多功能代码了。而连接方法也很简单，以操作Word文档为例，你只要掌握下面这行代码就可以了：

```
import  docx
```

通过这样一行简单的代码，你的Python就能支持Word中的文字、字体、段落、样式、表格等各种功能进行读写操作了，当然了，为了实现你的各种定制需求，还需要继续编写代码（这里的优点是直接支持，其他语言是要先像是操作压缩文件一样，对docx格式解压缩，再对xml文件进行处理，非常复杂）。

最后，**Python还有一个你无法抗拒的优点，那就是它的跨平台性**。

也许有一天，你用的电脑的操作系统，从macOS变成了Windows，或者从Windows变成了macOS，那也完全不用担心。Python的跨平台特性，可以帮你做到不用修改任何一行代码，就可以让已经写好的程序直接在新的平台上运行。

总结来说，Python的简洁、扩展库丰富和跨平台特性这三点，就保证了你可以轻松学会这门课，用Python去实现办公自动化，提升自己的工作效率。

说了这么多，哪些工作可以用Python实现自动化，而我又会怎么给你讲这门课呢？

这门课是怎么设计的？
----------

在开头的时候我也说了，要用计算机的思维去解决办公自动化工具和技巧的问题，所以我就把常见的30个机械、重复的工作场景，按照任务类型划分成了输入、运算、控制、存储和输出这5个模块。

**“输入”模块：解决不同文件类型的批量合并和拆分问题**

这类任务往往包含了格式相似的大量文件，比如Word、Excel、Txt文件，我会带着你用Python去进行批量合并和拆分。

**“运算”模块：扩展常用的统计、搜索和排序功能**

很多软件自带的统计、搜索和排序功能，都很好用，但不支持在多个文件或者跨类型文件中使用。所以，在这个模块我们要学习的就是，怎么通过Python进行扩展，让这些好用、常用的功能，可以支持多个文件或不同类型的文件。

**“控制”模块：通过插件的方式增强办公软件以及周边软件、硬件的交互能力**

办公软件的核心功能，通常是支持文字和表格等内容的相关操作，对控制外部设备相对较薄弱。例如，Word本身是不支持批量打印Word文件的，但批量打印又是一个常见的需求。这个需求，就可以通过脚本化来实现，达到打印自动化的目的。

**“存储”模块：和文件相关的很多常用操作部分**

在工作中，我们经常会面对这么几种需求：需要对大量文件进行重命名；需要通过网络批量下载视频和图片；需要在海量文件中快速找到自己想要的文件；等等。

这些需求最大的问题，就是我们需要手工重复操作，或者自带工具不好用。那么利用Python和文件、网络功能相结合，就完全可以实现目录下的批量改名、文件的批量下载，免去了手工重复操作的问题。

对于系统自带的文件查找工具来说，速度慢而且不够简洁，那我们可以使用Python根据自己定义的目录搜索，加快搜索文件的效率。

**“输出”模块：智能化输出自己的工作成果**

在这一部分，我要教你更直观和更智能地输出自己的工作成果。比如说你交付给同事的数据，可以通过Python一键转为图形，也可以根据你的需要将图形采用图片或网页的形式展示给你的同事，提高工作汇报的效率，更直观地展示自己的工作成果。

![](assets/ac29128a3c1a45f7ba3832e1ee13147e.jpg)

在讲解这5个模块、30个常见的办公场景的效率提升方法时，我还会带你剖析它们背后的原理，和你展示我分解任务、解决问题的思路。

因为提升办公效率的方法和技巧真的是非常非常多，但如果我们没能把这些方法和技巧做系统的梳理，那它们就是孤立的存在，知道得再多，也没办法根据自己的工作场景灵活运用。

如果到这里，你还是担心自己不会Python就学不会这门课、就没办法提升自己工作效率的话，我还可以再给你吃一颗定心丸，这也是我额外送你的一份礼物：**在每节课的最后，我都会给你交付一个可运行的小程序**。**你只需要调整保存路径和几个简单的参数，就可以在自己的电脑上运行，就可以去应对你实际工作中相似场景的重复工作，提升自己的办公效率。**

所以，**不但能用Python让你的工作效率翻无数倍，还可以收获编程思维、解决问题的思路，以及30个小程序。**

最后，我们来一起立个Flag吧：通过三个月的学习，让自己成为10X职场人！也欢迎你邀请你的小伙伴们一起来学习，共同成长！

编辑小提示：专栏的完整代码位置是https://github.com/wilsonyin123/python\_productivity，可点击链接下载查看。或者通过[网盘链接](https://pan.baidu.com/s/1UvEKDCGnU6yb0a7gHLSE4Q?pwd=5wf1)提取后下载，提取码: 5wf1。